\section{Transakce a jejich vlastnosti - ACID}
Chceme:
\begin{itemize}
	\item Řízení souběžného zpracování -- Zajišťuje uživatelům, že každý vidí konzistentní stav databáze bez ohledu na to, že více uživatelů přistupuje asynchronně ke stejným údajům.
	
	\item Zotavení z chyb -- Zajišťuje, že stav databáze není narušen v případě chyby software, systému, nebo fyzického média v průběhu zpracování úlohy měnící data v databázi. Důsledkem takového incidentu nesmí být nekonzistence databáze
\end{itemize}
\subsection{Transakce}
\begin{itemize}
	\item Vhodná programová jednotka a vhodné mechanismy, které zabezpečí, že po skončení akce (korektním i nekorektním) zůstane databáze konzistentní.
	\item Transparentnost paralelního zpracování transakce.
	\item Atomicitu vzhledem k chybám
	\item Začátek a konec transakce
		\begin{itemize}
			\item Explicitní -- COMMIT (potvrzení), ROLLBACK (zrušení)
			\item Implicitní -- ukončení session (záleží na klientovi zda commit nebo rollback).
		\end{itemize}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figs/stavovy_diagram_transakce}
		\caption{Stavový diagram transkace.}
		\label{fig:stavovydiagramtransakce}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
		\item A - aktivní - od začátku (probíhají DML příkazy)
		\item PC - částečně potvrzený - po provedení poslední operace transakce
		\item C - potvrzený - po úspěšném zakončení (COMMIT)
		\item F - chybný - v normálním průběhu transakce nelze pokračovat
		\item AB - zrušený - po skončení operace ROLLBACK
	\end{itemize}
	\item \textbf{ACID}
		\begin{itemize}
			\item  \textbf{Atomicity} -- transakce musí buď proběhnout celá nebo vůbec.
			\item  \textbf{Consistency} -- transakce transformuje databázi z konzist. stavu do jiného konzist. stavu.
			\item  \textbf{Independence} -- dílčí efekty jedné transakce nejsou viditelné jiným transakcím.
			\item  \textbf{Durability} -- efekty úspěšně ukončené (potvrzené) transakce jsou trvale uloženy (persistence).
		\end{itemize}
\end{itemize}